+++
title = "Partie 3 : Première utilisation de Nixpkgs"
date = 2023-04-19
draft = false
template  = 'post.html'

[taxonomies]
categories = ["Nix"]
tags = ["nix", "system"]

[extra]
lang = "fr"
toc = true
math = true
mermaid = false
biscuit = false
cc_license = true
outdate_warn = true
outdate_warn_days = 120

metas = [
    { name = "twitter:card", content="summary_large_image" },
    { name = "twitter:title", content="Première utilisation de Nixpkgs" },
    { name = "twitter:image", content="https://lafor.ge/assets/thumbails/nix3.png" },
    { property = "og:type", content="website" },
    { property = "og:title", content="Première utilisation de Nixpkgs" },
    { property = "og:image", content="https://lafor.ge/assets/thumbails/nix3.png" },
    { property = "og:url", content="https://lafor.ge/nix-3" },
    { property = "og:image:width", content="1200" },
    { property = "og:image:heigth", content="675" },
]

+++

{% detail(header="Les articles de la série") %}
{{ toc(except=3)}}
{% end %}

Bonjour à toutes et tous! 😀

Troisième article sur Nix.


## Nixpkgs

Dans la [partie 2](/nix-2), nous avons réalisé une dérivation, mais elle ne fait quasiment rien, et surtout pas ce que l'on veut.

C'est à dire [compiler du C](nix-2/#le-paquet-que-l-on-veut-creer).

On a besoin de plus! On a besoin d'un compilateur! On a besoin de gcc.

Et donc de sa dérivation ou au moins de son paquet.

Pour cela nous allons appeler repl différemment.

Nous rajoutons un argument `--file '<nixpkgs>`.

```
$ nix repl --file '<nixpkgs>'
Welcome to Nix 2.15.0. Type :? for help.

Loading installable ''...
Added 18779 variables.
```

Ah! Il y a du changement, il nous dit qu'il a chargé plein de variables.

Le '\<nixpkgs\>' est un alias pour dire d'aller chercher toutes les dérivations de [nixpkgs](https://github.com/NixOS/nixpkgs), le repo officiel de Nix.

Donc maintenant dans votre repl, vous avez accès à toutes les dérivations qui ont pu être faites par la communautée.

Exemple, `gcc`.

Lorsque l'on a fait un

```bash
$ nix-shell -p gcc
```

On a dans les faits déclaré un environnement où le paquet "gcc" était disponible.

Dans le repl, on peut faire de même, la variable qui nous intéresse est `pkgs`, elle contient toutes les dérivations. Dont celle de gcc.

```
nix-repl> pkgs.gcc
«derivation /nix/store/wfb8f6nsrnfhpw7ya1dwj3k9d4vx6li1-gcc-wrapper-12.2.0.drv»
```

On peut d'ailleurs aller voir à quoi elle ressemble.

```
$ nix derivation show /nix/store/wfb8f6nsrnfhpw7ya1dwj3k9d4vx6li1-gcc-wrapper-12.2.0.drv

{
  "/nix/store/wfb8f6nsrnfhpw7ya1dwj3k9d4vx6li1-gcc-wrapper-12.2.0.drv": {
    "args": [
      "-e",
      "/nix/store/6xg259477c90a229xwmb53pdfkn6ig3g-default-builder.sh"
    ],
    "name": "gcc-wrapper-12.2.0",
    "builder": "/nix/store/dsn6vl7x1hbn1akgpxync19gpx2dzy8w-bootstrap-tools/bin/bash",
    "env": {
      "out" : "/nix/store/nlgyw2fv0cm8rkz8qm1jyw78vyif1bl9-gcc-wrapper-12.2.0",
      ...
    }
    "system": "x86_64-linux",
    ...
  }
}
```

( J'ai tronqué plein de champ, sinon c'était trop long )

Mais comme vous pouvez le voir, ça reste une dérivation "classique".

## Builder avec gcc

Testons d'appeler gcc dans notre builder.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    gcc --version > $out         
    ''
  ];
}
error: builder for '/nix/store/bfrw7x8b09r53fkhmif89jslcv0zr0fp-hello-world.drv' failed with exit code 127;
       last 1 log lines:
       > sh: gcc: not found
       For full logs, run 'nix-store -l /nix/store/bfrw7x8b09r53fkhmif89jslcv0zr0fp-hello-world.drv'.
```

Arf! 😩

Bon petite expérience, où est gcc sur le disque?

```bash
$ nix-shell -p gcc
[nix-shell:/dir]$ which gcc
/nix/store/nlgyw2fv0cm8rkz8qm1jyw78vyif1bl9-gcc-wrapper-12.2.0/bin/gcc
```

Ok, donc c'est du "$out/bin/gcc". Très bien.

Retour au repl.

```
nix-repl > "${pkgs.gcc}"
[nix-shell:~/Documents/Workshop/nix/hello]$ which gcc
/nix/store/nlgyw2fv0cm8rkz8qm1jyw78vyif1bl9-gcc-wrapper-12.2.0
```

Ok, donc interpoler une dérivation donne le chemin de sortie de cette dérivation

```
nix-repl > "${pkgs.gcc}/bin/gcc"
[nix-shell:~/Documents/Workshop/nix/hello]$ which gcc
/nix/store/nlgyw2fv0cm8rkz8qm1jyw78vyif1bl9-gcc-wrapper-12.2.0/bin/gcc
```

On peut également concaténer des chaîne de caratères. Maintenant le chemin est complet.

Plus qu'à l'introduire dans le builder et l'affaire est dans le sac.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    ${pkgs.gcc}/bin/gcc --version > $out         
    ''
  ];
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/kzwd92if64f115pvg46n7sdc1x2wp6ir-hello-world

nix-repl> :e /nix/store/kzwd92if64f115pvg46n7sdc1x2wp6ir-hello-world
gcc (GCC) 12.2.0
Copyright (C) 2022 Free Software Foundation, Inc.
This is free software; see the source for copying conditions.  There is NO
warranty; not even for MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
```

Et boom ! on a gcc ! 💥

## Modifier le PATH

Oui mais c'est pas top, les scripts de build standards n'auront jamais `${pkgs.gcc}/bin/gcc` seulement `gcc`.

Pour résoudre le problème, on doit ramener gcc dans le PATH du builder  

On va introduire une nouvelle règle de la fonction derivation.

Qui dit que l'on peut générer des variables d'environnements comme bon nous semble.

Exemple:

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";
  value = "tata";     
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    echo $value > $out         
    ''
  ];
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/l0zl8hhcpywsvzzgmyxzxjf61hyqwq4i-hello-world

nix-repl > :e /nix/store/l0zl8hhcpywsvzzgmyxzxjf61hyqwq4i-hello-world
tata
```

Nous ce que l'on veut définir c'est "$PATH".

Voyons son contenu.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    echo $PATH > $out         
    ''
  ];
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/lvjhj4zgqrvcq2sviwhxii5mw3hdali5-hello-world

nix-repl> :e /nix/store/lvjhj4zgqrvcq2sviwhxii5mw3hdali5-hello-world
/path-not-set
```

Bon, clairement nada ^^

On peut donc s'amuser.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    gcc --version > $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin";
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/48vlxdr5bhhcgsz7z4plhaxdsbz35i3m-hello-world

nix-repl> :e /nix/store/48vlxdr5bhhcgsz7z4plhaxdsbz35i3m-hello-world

gcc (GCC) 12.2.0
Copyright (C) 2022 Free Software Foundation, Inc.
This is free software; see the source for copying conditions.  There is NO
warranty; not even for MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
```

Et re-boom ! on a gcc et pas en format bizare ! 💥💥

## Définir des fichiers

Maintenant que nous avons un compilateur, il nous faut des sources. 

Nix propose dans sa librairie standard une fonction appelée [toFile](https://nixos.org/manual/nix/stable/language/builtins.html#builtins-toFile).

On va faire comme dans l'exemple mais au lieu de déclarer un builder que nous avons déjà, nous allons déclarer le `main.c`.


```
nix-repl> builtins.toFile "main.c" ''
  #include "stdio.h"

  void main() {
    printf("Hello World");
  }
  ''
"/nix/store/9vmwahqfcx6909widh6g9xr736in950q-main.c"

$ file /nix/store/9vmwahqfcx6909widh6g9xr736in950q-main.c
/nix/store/9vmwahqfcx6909widh6g9xr736in950q-main.c: C source, ASCII text

$ cat /nix/store/9vmwahqfcx6909widh6g9xr736in950q-main.c
#include "stdio.h"

void main() {
  printf("Hello World");
}
```

Ok, donc c'est aussi un chemin et dedans nous avons le main.c.

On peut alors définir une variable d'environnement $SOURCE qui contiendra ce chemin.

Puis modifier la commande gcc dans le builder pour compiler.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    gcc $SOURCE -o $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin";
  SOURCE = builtins.toFile "main.c" ''
    #include "stdio.h"
  
    void main() {
      printf("Hello World");
    }
    '';
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/m6pd92z8rm9a2ia3qxml096cc33z1g2l-hello-world
```

Bon, ça marche ^^

Voyons le résultat...

```bash
$ file /nix/store/m6pd92z8rm9a2ia3qxml096cc33z1g2l-hello-world
/nix/store/m6pd92z8rm9a2ia3qxml096cc33z1g2l-hello-world: ELF 64-bit LSB executable, x86-64, version 1 (SYSV), dynamically linked, interpreter /nix/store/1n2l5law9g3b77hcfyp50vrhhssbrj5g-glibc-2.37-8/lib/ld-linux-x86-64.so.2, for GNU/Linux 3.10.0, not stripped
```

Ok, ça sent bon, c'est une executable.

Ben éxécutons-le!

```bash
$ /nix/store/m6pd92z8rm9a2ia3qxml096cc33z1g2l-hello-world
Hello World$
```

Cool! 😎

Bon, par contre le "$" attaché c'est pas trop.

Faisons une autre version.

```
nix-repl> :b derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "/bin/sh";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    gcc $SOURCE -o $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin";
  SOURCE = builtins.toFile "main.c" ''
    #include "stdio.h"
  
    void main() {
      printf("Hello World\n");
    }
    '';
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/807y2c1zj9zz8p8b5ki0a99fkm0lw0w7-hello-world

$ /nix/store/807y2c1zj9zz8p8b5ki0a99fkm0lw0w7-hello-world
Hello World 
$
```

Ah, beaucoup mieux. 😃

Comme vous pouvez l'observez, une minuscule modification dans le main.c, a eu des répercussions dramatiques sur l'empreinte de la dérivation.

- v1 : `m6pd92z8rm9a2ia3qxml096cc33z1g2l-hello-world`
- v2 : `807y2c1zj9zz8p8b5ki0a99fkm0lw0w7-hello-world`

C'est cela qui permet d'être certain de savoir ce que l'on manipule.

## Conclusion

Dans cette partie, nous avons appris à créer une dérivation capable de compiler du C.

Cependant, nous n'avons pas tout fixé, seul nos sources sont déterministes.

Dans la [partie 4](/nix-4) nous verrons comment rendre déterministe notre dérivation.

Merci de votre lecture ❤️

